\documentclass{article}

\input{../usepackages/code.tex}
\input{../vars/实验报告.tex}
\input{../filestyle/style1.tex}

\newcommand{\myfilename}{黑盒测试-边界值测试法}
\newcommand{\rust}{/home/kevin/Documents/rust/tesxsthw1/src/main.rs}
\newcommand{\bash}{/home/kevin/Documents/rust/tesxsthw1/src/test.sh}
\newcommand{\lightgreentitle}{rust code}
\newcommand{\moonstonebluetitle}{bash code}
\newcommand{\moonstoneblue}{\input{../code/lstlisting.bash.tex}}
\newcommand{\lightgreen}{\input{../code/lstlisting.rust.tex}}

\newcommand{\blue}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|r|}
%\hline
%\multicolumn{3}{|c|}{标题} \\ % 合并单元格
\hline
  a & b & c & 测试输出 & 预期输出\\
\hline

  \input{/home/kevin/Documents/rust/tesxsthw1/src/test.log}

\end{tabular}}
\newcommand{\bluetitle}{三角形测试数据}

\begin{document}


\input{../pagestyle/测试报告专用.tex} % 页眉页脚

\input{../pages/测试实验报告首页.tex} % 首页

\title{实验一:黑盒测试-边界值测试法}
\author{陈楷文}
\date{\today}

\maketitle

\section{[实验环境]}
\begin{itemize}
    \item 操作系统:Linux
    \item 程序设计语言:Rust
    \item 脚本设计语言:Bash
\end{itemize}
\section{[实验类型]}

黑盒测试 \\
边界值测试 \\

\section{[实验目的]}
\begin{itemize}
    \item 认识黑盒测试方法中边界值分析测试法原理
    \item 掌握黑盒测试方法中边界值分析测试法过程
\end{itemize}

\section{[实验内容]}
\begin{enumerate}
    \item 编写三角形程序
    \item 编写三角形程序测试脚本
    \item 编写NextDay程序
    \item 编写NextDay程序测试脚本
    \item 运行测试
    \item 分析测试结果
\end{enumerate}
\section{[问题描述]}
\subsection{三角形问题}

问题描述：三角形问题接受三个整数，a、b和c作为输入，用作三角形的边。程序的输出是由这三条边确定的三角形类型：等边三角形、等腰三角形、不等边三角形或非三角形。\\

作为输入：三角形的三条边必须满足如下条件：\\

C1：1<=a<=100\\

C2：1<=b<=100\\

C3：1<=c<=100\\

C4：a<b+c\\

C5：b<a+c\\

C6：c<a+b\\

\subsection{NextDay问题}

问题描述：NextDate是一个由三个变量（月份、日期和年份）的函数。函数返回输入日期后边的那个日期。\\

作为输入：变量月份、日期和年都具有整数值，满足以下条件。\\

C1：1<=月份<=12\\

C2：1<=日期<=31\\

C3：1912<=年<=2050\\

\section{[算法描述]}
\subsection{三角形程序}
use std::env;：导入了env模块，用于处理命令行参数。\\
fn main() { ... }：程序的入口函数。\\
let args: Vec<String> = env::args().collect();：将命令行参数收集到一个字符串向量中。\\
let (a, b, c) = match parse\_arguments(\&args) { ... }：调用parse\_arguments函数解析命令行参数，并将解析结果绑定到变量(a, b, c)中。\\
fn parse\_arguments(args: \&[String]) -> Result<(u32, u32, u32), String> { ... }：解析命令行参数的函数。它接受一个字符串切片作为参数，返回一个Result枚举，其中Ok包含三个边长，Err包含错误信息。\\
for i in 1..args.len() { ... }：遍历命令行参数。\\
match args[i].as\_str() { ... }：匹配当前命令行参数的字符串值。\\
-a, -b, -c：检查是否遇到了命令行参数-a、-b或-c。\\
Some(value)：如果解析成功，返回一个包含解析后的值的Some枚举。\\
Some(args[i + 1].parse().map\_err(|\_| "边长a必须是一个有效的整数")?)?：将下一个参数解析为整数，如果解析失败，则返回一个包含错误信息的Err枚举。\\
is\_triangle函数：检查三条边是否能构成三角形。\\
输出结果：根据判断的结果输出对应的信息，例如等边三角形、等腰三角形、不等边三角形或非三角形。\\

\subsection{NextDay程序}

首先，程序使用了std::env模块来获取命令行参数。通过env::args()函数获取参数列表，并将其收集到一个Vec<String>类型的变量args中。\\
然后，程序定义了main()函数作为程序的入口点。在main()函数中，它遍历命令行参数列表，解析出年份、月份和日期，并存储到相应的变量中。\\
接下来，程序调用了is\_valid\_date()函数来检查输入的日期是否有效。这个函数会检查年份是否在1912到2050之间，月份是否在1到12之间，日期是否在1到31之间。如果日期无效，程序会打印错误消息并退出。\\
如果日期有效，程序就会调用next\_date()函数来计算下一个日期。这个函数会根据当前日期的年、月、日来计算下一个日期，并考虑闰年和月底的情况。\\
最后，程序打印出计算得到的下一个日期。\\

\section{[测试案例]}
\input{../tcolorbox/tcbox.blue.tex}

\renewcommand{\blue}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|r|}
  %\hline
  %\multicolumn{3}{|c|}{标题} \\ % 合并单元格
  \hline
  y & m & d & 测试输出 & 预期输出\\
  \hline

  \input{/home/kevin/Documents/rust/tesxsthw2/src/test.log}

\end{tabular}}
\renewcommand{\bluetitle}{NextDay测试数据}

\input{../tcolorbox/tcbox.blue.tex}

\section{[测试结果分析]}

测试结果符合预期,基本可以认定程序正确\\

\section{[实验总结]}

在进行黑盒测试的边界值测试法实验后，我得出了一些结论。边界值测试法是一种测试方法，着重于测试输入值的边界情况，因为这些情况通常更容易导致程序错误。在实验中，我使用了这种方法来测试程序的各种输入情况，并且得出了以下几点总结。\\

首先，边界值测试法能够有效地发现程序中的潜在错误。通过测试输入值的边界情况，我发现了一些在正常情况下可能被忽视的问题。例如，当输入值处于边界上时，程序可能会产生意料之外的行为，比如溢出或者未处理的异常情况。因此，边界值测试法可以帮助我们发现这些潜在的问题，从而提高程序的质量和稳定性。\\

其次，边界值测试法有助于提高测试效率。相比于随机选择输入值进行测试，使用边界值测试法可以更有针对性地选择测试用例，从而更有效地覆盖程序的各种可能情况。这样一来，我们可以在更短的时间内发现更多的问题，提高测试的效率和准确性。\\

另外，边界值测试法也有一些局限性。虽然这种方法可以有效地发现一些特定类型的错误，但并不能覆盖所有可能的情况。有些程序错误可能不仅仅与输入值的边界有关，还与输入值的组合、程序的逻辑等因素有关。因此，在进行测试时，我们仍需要结合其他测试方法，如等价类划分、状态转换测试等，来全面地覆盖程序的各种情况。\\

综上所述，边界值测试法是一种有效的黑盒测试方法，可以帮助我们发现程序中的潜在错误，并提高测试效率。然而，在使用这种方法时，我们也需要注意其局限性，结合其他测试方法来进行综合测试，以确保程序的质量和稳定性。\\

\section{[附:程式源码]}

\input{../tcolorbox/tcolorbox.lightgreen.tex}

\input{../tcolorbox/tcolorbox.moonstoneblue.tex}


\renewcommand{\rust}{/home/kevin/Documents/rust/tesxsthw2/src/main.rs}
\renewcommand{\bash}{/home/kevin/Documents/rust/tesxsthw2/src/test.sh}

\input{../tcolorbox/tcolorbox.lightgreen.tex}

\input{../tcolorbox/tcolorbox.moonstoneblue.tex}




\end{document}

